Podemos formular o problema na seguinte forma:
\begin{equation}
    \label{eq:problema}
    \begin{aligned}
        & \text{minimizar} & & f(x) \\
        & \text{sujeita a} & & c_i(x) = 0, \quad i = 1, m
    \end{aligned}
\end{equation}
onde $x  \in \varmathbb{R}^n $ e \footnote{Assumindo $f$ e $c_i$ continuamente diferenciáveis.}
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        & f: & \varmathbb{R}^n \rightarrow \varmathbb{R} & &  \\
        & c_i: & \varmathbb{R}^n \rightarrow \varmathbb{R} & & ,\quad  i = 1, m
    \end{aligned}
\end{equation*}

Portanto, não podemos mais utilizar os algoritmos já desenvolvidos e precisamos
definir as condições de otimalidade neste novo problema. Antes disto, é preciso
que se defina uma condição de qualificação, isto é, hipóteses adicionais que nos
permitirão qualificar os minimizadores.

\newpage
\subsection{LICQ e Multiplicadores de Lagrange}
    Uma qualificação possível (de fato a mais fraca \citep{Wachsmuth201378}) é a
    \emph{Linear Independence Constraint Qualification} ou LICQ, definida a seguir.

    \begin{definition}
        Um ponto $x^*$ é dito satisfazer LICQ se e somente o conjunto formado pelos
        gradientes das restrições em $x^*$
        $$ \{ \nabla c_1(x^*), \dots, \nabla c_m(x^*)\} $$
        é linearmente independente.
    \end{definition}

    Assim, podemos agora enunciar a condição necessária de primeira ordem \citep{Friedlander94}:

    \begin{theorem}
        Seja $x^*$ um minimizador local do problema \ref{eq:problema} que satisfaça LICQ,
        então existe $\lambda^* \in \varmathbb{R}^m$ único tal que

        \begin{equation}
            \label{eq:parada}
            \begin{aligned}
                \nabla \mathcal{L}(x^*) &= \nabla f(x^*) - \sum_{i = 0}^{m} \lambda_i^* \nabla c_i(x^*) \\
                                      &= 0
            \end{aligned}
        \end{equation}

        onde $\lambda^*$ é conhecido como o vetor de multiplicadores de langrange.
    \end{theorem}

    Uma vez que temos uma condição de otimalidade, podemos a utilizar como critério
    de parada no algoritmo a ser implementado.

    Vale notar também que podemos generalizar este método para restrições de \emph{desigualdade},
    da forma
    $$ c_i(x) \geq 0 $$
    e então obtemos as condições de Karush-Kuhn-Tucker (KKT). \citep{Nocedal2006NO}
